%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1.9cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\title{Arithmétique\\Valeur absolue}
\date{17/10}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

Faire un des deux exercices \ref{exo:demoracine} et \ref{exo:demosomme} (l'exercice \ref{exo:demoracine} est plus difficile). Les exercices \ref{exo:valeurabsolue} et \ref{exo:culture} sont obligatoires.

\begin{exercice}\label{exo:demoracine}
  On souhaite démontrer que $\sqrt{2}\notin\mathbb{Q}$ (c'est-à-dire que $\sqrt{2}$ n'est pas un nombre rationnel). Nous allons prouver cela par l'absurde, c'est-à-dire en supposant que $\sqrt{2}$ \emph{est} un nombre rationnel, et en montrant que l'on arrive à une contradiction.

  Supposons que $\sqrt{2}$ est un nombre rationnel. Alors il est possible d'écrire $\sqrt{2}$ sous la forme d'une fraction irréductible : $\sqrt{2}=\frac{a}{b}$ ($a$ et $b$ étant deux nombres entiers premiers entre eux, car la fraction est irréductible).
  \begin{enumerate}
    \item Puisque $\sqrt{2}=\frac{a}{b}$, alors $\sqrt{2}^2=\left( \frac{a}{b} \right)^2$. En déduire que $2b^2=a^2$.
    \item\label{i:apair}Justifier que $a^2$ est pair, puis en citant un théorème du cours, justifier que $a$ est aussi un nombre pair.
  \end{enumerate}
  Puisque $a$ est un nombre pair, il existe un nombre $a'$ tel que $a=2a'$, donc $\sqrt{2}=\frac{2a'}{b}$, et $\sqrt{2}^2=\left( \frac{2a'}{b} \right)^2$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item En déduire que $b^2=2a'^2$.
    \item\label{i:bpair}En déduire que $b^2$ est un nombre pair, puis, en citant un théorème du cours, que $b$ est aussi un nombre pair.
    \item Nous venons de prouver que $a$ est un nombre pair (question \ref{i:apair}) et que $b$ est aussi un nombre pair (question \ref{i:bpair}). Pourquoi est-ce une contradiction ?
    \item Conclure en justifiant que $\sqrt{2}$ n'est pas un nombre rationnel.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  \label{exo:demosomme}
  On souhaite démontrer le théorème suivant :
  \begin{quote}
    Si deux nombres sont multiples de $a$, alors leur somme est aussi multiple de $a$.
  \end{quote}

  Soient $b$ et $c$ deux multiples d'un nombre entier $a$.

  \begin{enumerate}
    \item Expliquer pourquoi il existe deux nombres $k$ et $l$ tels que $b=k\times a$ et $c=l\times a$.
    \item Montrer que $b+c=K\times a$ (où $K$ est un nombre à déterminer en fonction de $k$ et $l$).
    \item En déduire que la somme de deux multiples de $a$ est un multiple de $a$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeur absolue]~
  \label{exo:valeurabsolue}
  \begin{enumerate}
    \item Résoudre les inéquations suivantes en donnat les solutions sous la forme d'un intervalle, ou d'une union d'intervalles disjoints.
      \begin{enumerate}
        \item $\abs{x-3}\leq7$ ;
        \item $\abs{x+2}\leq20$ ;
        \item $\abs{x-7}\leq10$ et $\abs{x-12}\leq5$.
      \end{enumerate}
    \item\emph{Les questions suivantes sont difficiles (plus que ce sur quoi vous serez évalués en devoir) : essayez de les résoudre, mais ne vous découragez pas si vous n'y arrivez pas.}
      \begin{enumerate}
        \item Quelles sont les deux solutions de l'équation $\abs{x}=18$ ?
        \item Justifier que l'équation $\abs{x+2}=-3$ n'a pas de solutions.
        \item Quelles sont les deux solutions de l'équation $\abs{4,5-x}=27,2$ ?
        \item Résoudre l'énéquation $\abs{x-23}\geq10$ (attention au sens de l'inégalité).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  \label{exo:culture}
Citer un mathématicien, et dire en deux ou trois phrases pourquoi il est connu.
\end{exercice}
\end{document}
